\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS5-BCPST1-2122} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS5 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{15 janvier 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

\note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont proscrites. Le barème est indicatif.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}







\begin{exercice}[Questions de cours]
  \begin{enumerate}
  \item Déterminez une  fonction Python qui calcule le produit  de deux matrices
    données en argument sous la forme de listes de listes.
  \item  Déterminez une  fonction  Python qui  teste si  une  matrice donnée  en
    argument sous la forme d'une liste de liste est symétrique.
 \item  Principe de  superposition des  solutions des  équations différentielles
   linéaires du premier ordre: énoncé et démonstration.
 \item La matrice $\mathbb I_n$ est neutre pour le produit matriciel dans $\mathfrak{M}_n(\bbk)$.
\item Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite définie  par $u_0 = 1$ ; $u_1 = \sqrt{3}
  - \dfrac{1}{2}$ et $\forall n \in \N, \, u_{n+2} = -u_{n+1} - u_n$. Déterminer
  son terme général.
\item Résoudre les équations différentielles suivantes sur l'intervalle donné.
  \begin{enumerate}
  \item $(E_1)~:~(x^2+1)y'+xy=\sqrt{x^2+1}$ sur $\R$.
    \item  $(E_2)~:~y''+y'+y=0$ sur $\R$.
    \end{enumerate}
    \item Soit $t∈ℝ$, $A=
  \begin{bmatrix}
    \cos(t) & \sin(t)\\-sin(t) & \cos(t)
  \end{bmatrix}
  $ et $n∈ℕ$. Calculer $A^n$ en fonction de $n$ et $t$.
  \item Calculer, si elle existe, l'inverse de la matrice $A=\left[ 
\begin{array}{rrr}
0 & 1 & 1 \\ 
1 & 0 & 1 \\ 
1 & 1 & 0%
\end{array}%
\right] $.
\item Résoudre dans $ℝ^2$ le système $\left\{\begin{array}{c}
(m+1)x + my = 2m\\
mx + (m+1)y = 1
\end{array}\right.$ selon les valeurs prises par le paramètre réel $m$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}




% \begin{exercice}[Exercice du poly]
%   On considère les matrices $A=
%   \begin{bmatrix}
%     4 & -3 & -2\\
%     2 & -1 &-2\\
%     -1& 1 & 3
%   \end{bmatrix}
% $, $B=
% \begin{bmatrix}
%   1\\2\\-3
% \end{bmatrix}
% $, $C=
% \begin{bmatrix}
%   1\\0\\2
% \end{bmatrix}
% $
% et $P=
% \begin{bmatrix}
%   1&1&1\\
%   1&0&1\\
%   0&1&-1
% \end{bmatrix}
% $.

% On définit également trois suites $(u_n)$, $(v_n)$ et $(w_n)$ par leurs premiers
% termes $u_0=v_0=w_0=0$ et les relations de récurrence:
% $$
% ∀n ∈\bbn,
% \begin{cases}
%   u_{n+1}=4u_n-3v_n-2w_n+1\\
%   v_{n+1}=2u_n-v_n-2w_n+2\\
%   w_{n+1}=-u_n+v_n+3w_n-3
% \end{cases}
% $$

% \begin{enumerate}
%   \item Calculer l'inverse de $P$ si cette matrice existe.

%   \item Déterminer une matrice diagonale $Δ$ telle que $A×P=P×Δ$ et en déduire une
%   expression de $A$ en fonction de $P$, $P^{-1}$ et $Δ$.
%   \item Exprimer $A^n$ en fonction de $P$, $P^{-1}$ et $Δ$ pour tout entier
%     naturel $n$.
%   \item Calculer alors $A^n$ en fonction de $n$.
%   \item Calculer     $A×C+B$:que remarque-t-on?
%   \item On pose, pour tout entier naturel $n$, $X_n=
%     \begin{bmatrix}
%       u_n\\v_n\\w_n
%     \end{bmatrix}
%     $. Vérifier que pour tout entier naturel $n$ on a $X_{n+1}=A×X_n+B$.
%   \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ on a $X_n=C-A^n×C$.
%   \item En déduire les expressions de $u_n$, $v_n$ et $w_n$ en fonction de $n$.
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}

\vfill

\eject

\begin{exercice}[G2E 2021]
  On considère l'équation différentielle $(E)$ ci-dessous à résoudre sur $ℝ$:

  $$(1+e^x)y' -y +\left(\frac{e^x}{1+e^x}\right)^2=0$$

  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $∀x∈ℝ, \ \frac{1}{1+e^x}=\frac{e^{-x}}{1+e^{-x}}$.
    \item Résoudre l'équation différentielle homogène associée à $(E)$.
    \end{enumerate}
    \item Appliquer  la méthode de variation  de la constante et  en déduire que
      $y$ est solution de $(E)$ si, et seulement si, il existe $λ∈ℝ$ tel que:
$$
∀x∈ℝ, \ y(x)=\frac{e^x}{1+e^x}\left(λ+\frac{1}{1+e^x}\right)
$$
\item Soit $f:x\mapsto \frac{e^x}{(1+e^x)^2}$ définie sur $ℝ$.
  \begin{enumerate}
  \item Vérifier que $f$ est une solution de $(E)$ et étudier sa parité.
  \item Étudier les variations de $f$.
  \item Soit $t∈ℝ_+$. Calculer  $I(t)=\ds\int_{-t}^tf(x){\rm d}x$ en fonction de
    $t$ et calculer $\ds\lim_{t\to+\infty}I(t)$.
  %\item Démonter que, $∀x∈ℝ_+$, $f(x)≤e^{-x}$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


% \begin{exercice}[G2E 2018]
%   \begin{enumerate}
%   \item Soient deux matrices $$A=\begin{bmatrix} 1& 5\\ \frac{3}{20} & 0
%     \end{bmatrix}\quad B=
%     \begin{bmatrix}
%       2&2\\
%       \frac{1}{5}&-\frac{3}{5}
%     \end{bmatrix}
%     $$
    
%     \begin{enumerate}
%     \item Calculer le déterminant de $P$ puis $P^{-1}$.
%     \item  Démontrer qu'il  existe une  matrice diagonale  $D∈\mathfrak{M}_2(ℝ)$
%       telle que $A=P×D×P^{-1}$.
%     \end{enumerate}
%   \item On étudie en fonction de $n$ (le nombre d'années écoulées depuis un
%     instant initial correspondant à $n=0$) une population d'oiselles classées en deux catégories:
%     \begin{itemize}
%     \item les oiselles jeunes, c'est-à-dire celles  qui sont âgées de moins d'un
%       an. L'effectif des oiselles jeunes est noté $j_n$.
%     \item les oiselles adultes, c'est-à-dire celles qui sont âgées au moins d'un
%       an. L'effectif des oiselles adultes est noté $a_n$.
%     \end{itemize}
%     Une étude sur le terrain a permis de conclure que:
%     \begin{itemize}
%     \item  chacune de  ces oiselles  donne naissance  en moyenne  à une  oiselle
%       pendant sa première année de vie et à 5 oiselles pendant sa 2e année.
%     \item 15\% des oiselles survivent au-delà de leur première année mais jamais
%       au-delà de leur seconde année :(
%     \end{itemize}

%     On note $X_n=
%     \begin{bmatrix}
%       j_n\\a_n
%     \end{bmatrix}$ et $X'_n=P^{-1}×X_n$.
%     \begin{enumerate}
%     \item Justifier que $X_{n+1}=A×X_n$ pour tout entier naturel $n$.
%     \item À l'aide d'une démonstration par récurrence, en déduire une expression
%       de $X'_n$ en fonction de $X'_0$ et $D$.
%     \end{enumerate}

    

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}




\begin{exercice}[Variations autour de la puissance d'une matrice]
  L'objectif de ce problème est de calculer de deux manières différentes la puissance $n$-ième d'une matrice.\\

On considère les matrices $J=\begin{bmatrix} 1&1&1\\1&1&1\\1&1&1 \end{bmatrix}$ et $M=\cfrac{1}{4}\begin{bmatrix} 2&1&1\\1&2&1\\1&1&2 \end{bmatrix}$.\\

\begin{description}
\subsection*{A - Première méthode}
	\begin{enumerate}
	\item Exprimer $J^n$ en fonction de $J$ pour tout entier naturel $n$.
	\item Déterminer deux réels $a$ et $b$ tels que $M=a{\mathbb I}_3+bJ$ où
          $\mathbb I_3$ désigne la matrice identité.
	\item Calculer $M^n$ pour tout entier naturel $n$  à
          l'aide de la formule du binôme de Newton (en justifiant son utilisation).
	\end{enumerate}
\subsection*{B - Deuxième méthode}
	\begin{enumerate}
	\item Calculer $M^2-\cfrac{5}{4}M+\cfrac{1}{4}\mathbb I_3$.
	\item Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$, il existe
          deux réels $a_n$ et $b_n$ tels que : $M^n=a_nM+b_n\mathbb I_3$.
	\item Exprimer $a_{n+1}$ et $b_{n+1}$ en fonction de  $a_n$ et $b_n$ ; préciser $a_0$, $a_1$, $b_0$ et $b_1$.
	\item  Démontrer que  $(a_n)_{n\in\N}$ est  une suite  récurrente linéaire
          d'ordre $2$ ; En déduire $a_n$ et $b_n$ en fonction de $n$ et conclure
          sur $M^n$.
	\end{enumerate}
        % \subsection*{C - Troisième méthode}
        % On pose $A_{λ}=M-λ \mathbb I_3=\cfrac{1}{4}
        % \begin{bmatrix}
        %   2-4λ&1&1\\1&2-4λ&1\\1&1&2-4λ
        % \end{bmatrix}$
        % où $λ\in\R$.  
	% \begin{enumerate}
	% \item  Soit  $(S_{λ})$  le système  homogène  $A_{λ}×\begin{bmatrix}
        %     x\\y\\z\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 0\\0\\0 \end{bmatrix}$. 
	% 	\begin{enumerate}
	% 	\item Démontrer qu'il  existe deux valeurs de  $λ$ pour lesquelles
        %           $(S_{λ})$ n'admet pas une unique solution. On notera désormais
        %           $λ_1$ et $λ_2$ ces deux valeurs avec $λ_1>λ_2$. 
	% 	\item  Soit $E_{λ}$ l'ensemble des solutions de $(S_{λ})$. Déterminer $E_{λ_1}$ et $E_{λ_2}$.
	% 	\end{enumerate}
	% 	\item                   Soit                  $P=\begin{bmatrix}
        %             1&-1&-1\\1&0&1\\1&1&0\end{bmatrix}$.  Vérifier  que $P$  est
        %           constituée  de  $3$  colonnes   dont  l'une  est  solution  de
        %           $E_{λ_1}$ et les deux autres sont solutions de $E_{λ_2}$.

        %           Démontrer que $P$ est inversible.

        %           Calculer $P^{-1}$.
	% 	\item Calculer $D=P^{-1}×M×P$ ainsi que $D^n$ pour tout entier naturel $n$.
	% 	\item  Exprimer $M$  en  fonction  de $D$,  $P$  et $P^{-1}$  et
        %           démontrer  que  $M^n=P×D^n×P^{-1}$  pour tout  entier  naturel
        %           $n$. 
	% 	\item Retrouver l'expression de $M^n$ obtenue par la première méthode.
	% \end{enumerate}

\end{exercice}









\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
